引子

我很喜欢历史，喜欢那些过去的人和事，在历史的长河中，有太多的事情值得我们去回味。在我第一次接触历史的二十年之后，我开始动笔，写下了下面的这些文字，写给我自己，也写给所有喜爱历史的人。

这部书我构思了六个月左右，主要讲述的是从1344年到1644年这三百年间关于明朝的一些事情，以史料为基础，以年代和具体人物为主线，并加入了小说的写法和对人物的心理分析，以及对当时政治经济制度的一些评价。

要说明的是，这部书是描写正史的，资料来源包括《明实录》《明通鉴》《明史》《明史纪事本末》等二十余种明代史料和笔记杂谈，虽然用了很多流行文学的描写手法和表现方式，但文中绝大部分的历史事件和人物，甚至人物的对话都是有史料来源的，为了文章的流畅，出处就不一一列出了。

由于早年读了太多学究书，所以我很痛恨那些故作高深的文章。其实历史本身很精彩，所有的历史都可以写得很好看，我希望自己也能做到。

其实我也不知道自己写的算什么体裁，不是小说，不是史书，但在我看来，体裁似乎并不重要。

我想写的，是一部可以在轻松中了解历史的书，一部好看的历史。

仅此而已！

好了，就此开始吧。

PrevContentsBookshelfNext

竿头添彩，后出转精

——图文版《明朝那些事儿》赘语

《明朝那些事儿》一出，几年间成了时髦书，堪比“凡有水井处，必有柳词”了。历史本来很精彩，就看怎么写了。国人多少都有点儿历史癖，历史书写好了是不会缺少读者的。明月的写作不仅笔锋活泼幽默，而且加进了自己的感悟，这就拉近了作者与读者的距离，也拉近了古人与今人的距离。布帛菽粟，生老病死，悲欢离合，喜怒哀乐，古人原无异于今人，真能深入古人的情境和内心，历史就活了起来。

可是作者还不满足于此。毕竟语言的表现力是有限的，于是辅之以图、以表、以“参考消息”，使读者凭文字冥想的形象、情境，得以直观，使错综复杂的人物事件得以易晓，使故事的背景更加丰厚，是在百尺竿头又添加了新的光彩。古人读书也校书，旧的刊刻版本难免错字误植，就作者而言文字或许尚可推敲，这些遗憾都可以在新版中得以弥补。所以，古人说“后出转精”。这个插图本正是经过再次打磨的精编精印本。

历史是可以不断挖掘的智慧宝库，每次品读都能得到新的感悟。如今，读到这个插图大本的《明朝那些事儿》，会又展开一番新的境界吧！

毛佩琦
2011年5月4日于北京昌平北七家村

PrevContentsBookshelfNext

第八章
　　可怕的陈友谅

○　他用一种难以置信的眼神看着徐寿辉　说出了徐一生中听到的最后一句话　你是怎么在这个乱世上生存下来的

——题记

陈友谅在杀掉倪文俊后，以所谓匡扶之功成为了天完国的第一重臣，他的能力也充分表现了出来，他知人善任，有很强的组织能力，更为难得的是，他是一个很有带兵才能的人。

汉高祖刘邦问过韩信，自己能带多少兵，韩信告诉他只有十万，这件事充分说明了兵不是越多越好，关键看在谁的手里，怎么使用，而陈友谅的能力远远不是十万兵可以包容的。

与他相比，徐寿辉就差得太远了，这个人确实是个好人，但除了好人，他什么也不是。陈友谅每天看见徐寿辉高高在上地坐在宝座上就来气，这个废物为什么坐在上面，我还要向他请示？当这个念头出现的频率越来越高时，思想中的图谋就将变成行动。

要除掉徐寿辉很容易，但之前一定要先解决他的那些明教兄弟，第一个就是赵普胜。

于是，不久后赵普胜以图谋不轨的名义被杀掉，丁普郎和傅友德不是白痴，看情形不对，就溜了，跑到朱元璋处继续当差。

此时的徐寿辉真正成为光杆司令，是陈友谅手中的棋子，于是在几乎所有的历史书中都出现了这么一段奇怪的描述：至正二十年（1360），徐寿辉在陈友谅的挟持下进攻朱元璋。

进攻，还是被人挟持的，做皇帝做到了这个地步，还不如死了好。

徐寿辉并不想死，他把权力交给了陈友谅，只是希望活下去。

陈友谅是属于那种“卧榻之侧岂容他人酣睡”的人，他绝不会放过徐寿辉。

这一天终于来到了。至正二十年（1360）六月十六日（够精确），陈友谅率领十万军队顺江而下攻克朱元璋的采石，他邀请徐寿辉去采石城的五通庙拜神，徐寿辉一向对这些活动很是热衷，于是他应邀来到了庙里。

当他来到庙里时，陈友谅正站在窗前，身边站着两个卫士，外面下着很大的雨。

陈友谅没有理他，徐寿辉多少有些尴尬，他走到陈友谅身边，以一种近乎讨好的语气说道：“我们就要打下应天了，这都是你的功劳啊。”

陈友谅没有回头，只是淡淡地说：

“可惜你看不到那一天了。”

徐寿辉蒙了，他不是没有想过这一天的到来，但当它到来时，还是那么残酷。

两个人都不说话了。

死一般的沉默。

徐寿辉的汗和眼泪都下来了，他心中的恐惧就像一只大手将他拖入无底深渊。

“我把皇位让给你，我做平章，你看这样行吗？”

陈友谅终于回头了，他用一种难以置信的眼神看着徐寿辉，说出了徐一生中听到的最后一句话：

“你是怎么在这个乱世上生存下来的？”

卫士上前，用预先准备好的铁锤打碎了徐寿辉的脑袋。

徐寿辉倒下时最后看到的是陈友谅那冰冷的目光。

卫士们洗干了前任老板的血迹，布置好大殿，因为这里马上就要举行新皇帝的登基大典。

至正二十年（1360）六月十六日，陈友谅在暴风雨中，于五通庙登基为帝，定国号为汉。

这就是乱世的生存法则，徐寿辉，你不懂。

陈友谅虽然算是个不折不扣的不讲道义的人，但他却是一个敢做敢当的人，他的大汉国的年号是“大义”。

真是够狠，弑君夺位的人居然敢把自己的年号取为大义，这件事告诉我们，陈友谅是一个不遵守游戏规则的人，在他眼里，什么仁义道德都是狗屁，你们不是不齿于弑君的行为吗？道学先生们，我就做给你们看看，我的年号就叫大义！

↑ 朱元璋与张士诚的地盘之争

诚然，这样的一个人是难以对付的，要对付这样的人，君子的做法是不行的，守规矩是不行的。

谁能够对抗这样一个可怕的人？

只有朱元璋了。

在朱元璋攻占应天后，陈友谅和张士诚都感觉到了这个对手的潜力。他们都是非常厉害的人，谁对他们威胁最大，他们的心里很清楚。虽然朱元璋还很弱小，但绝不能小看他。

但是陈友谅当时并未掌控天完国的政权，所以最先与朱元璋发生冲突的是张士诚。双方从至正十六年（1356）朱元璋攻克应天后，就没消停过，大大小小打了上百仗。朱元璋对张士诚极为头疼，自己只是占了点地盘，干吗总和自己过不去，本来兵力已经不敷使用，但屋漏偏逢连夜雨，同年六月，朱元璋的一个部将投降了张士诚。此时朱元璋作出了一个重要的决定。

他要和张士诚谈判，并写信给张士诚，大致内容是：我是贫苦农民，你是私盐贩子，大家都是苦命人啊，干吗非要打我呢，咱们两家和平相处吧，时不时去串个门不是很好吗？

朱元璋这样做是因为他已经和徐寿辉开战，两线作战非常不利于他，可张士诚也不是等闲之辈，看出了朱元璋的计谋，他回信给朱元璋，大意是：你是从哪里来的就滚回哪里去，我已经和徐寿辉约好，非灭了你不可。

谈不拢，那就打吧。

同年七月，张士诚大举进攻朱元璋控制的镇江，朱元璋早有准备，命令当时手下的王牌将领徐达和常遇春应战，大败张军于龙潭。然后猛将常遇春一路打过去，到第二年（1357年）攻克了常州，之后在攻克宁国的战斗中，常遇春充分继承了夏侯惇受伤不下火线的精神，身中三箭（贯通伤）仍然坚持作战，又攻下了宁国。张士诚一败涂地。

其实张士诚的军队战斗力并不差，人数也多于朱元璋军，但却惨败，从以上情况我们可以得出千军易得、一将难求的结论。

◆ 常遇春

常遇春跟随朱元璋的时间并不长，他于至正十五年（1355）朱元璋攻克和州的时候才来投奔。虽然晚来，他却一点也不客气，开口就说，我到这里来就是当先锋的，把先锋印给我吧。

朱元璋见过的狂人不少，但从来没有见过这么狂的，他很生气地说：你小子不过是个吃不饱饭的难民，到我这里来混饭吃的，我怎么可能给你这样的官位呢？（《明史纪事本末》）

常遇春却笑着说：“你等着看吧。”

他用行动证明了自己的实力。

在朱元璋攻克采石的战役中，元朝军队在岸边列阵，朱元璋的水军无法靠近，看着干着急。

正在此时，常遇春的船只经过，朱元璋顿时想起了他的话，对常遇春大喝道：

“小子，你不是要当先锋吗，现在是时候了！”

常遇春应声奋勇向前，单枪匹马持长戈向岸边元军刺去，元军接住了他的长戈（遇春应声，奋戈直前，敌接其矛），却没有想到常遇春的目的正是在此，他手握长戈顺势跳上了岸边（这似乎是个撑竿跳的动作），连杀数人开辟了滩头阵地，后面士兵一拥而上，占领了采石。

此战后，朱元璋重新认识了这个叫常遇春的年轻人，并亲自授予他总督府先锋的官位。

常遇春是个天生的先锋材料，他善于使用骑兵进行突破，选择进攻位置准确，能冷静判断战场形势。除此之外，他还是一个武林高手，个人武艺也甚是了得，这一优点在后来起了极大的作用。

但他也有个致命的弱点，他嗜好杀戮，而且是最不道德的那种——杀降。

古语有云，杀降不祥，从道义上说，对方已经投降，再动手似乎就不那么光彩，可他偏偏嗜好这个，这个嗜好也为朱元璋惹来了大祸。

PrevContentsBookshelfNext

附录三　朱祁镇大事记

宣德二年（1427）：1岁，出生，为朱瞻基长子，次年被封为太子。

宣德十年（1435）：9岁，即皇帝们，以次年为正统元年（1436），登基后八个月后便任命王振入掌司礼监。

正统五年（1440）：14岁，杨荣去世。

正统七年（1442）：16岁，太皇太后张氏去世，自此王振擅权更无顾忌。

正统九年（1444）：18岁，杨士奇去世。

正统十一年（1446）：20岁，杨溥去世。

正统十四年（1449）：23岁，亲征蒙古，酿成土木之变。弟朱祁钰即位，尊朱祁镇为太上皇。

景泰元年（1450）：24岁，自瓦剌回国后，被软禁于南宫。

天顺元年（1457）：31岁，正月，“夺门之变”发生，改景泰八年（1457）为天顺元年（1457）；二月，废朱祁钰为郕王，迁至西内；三月，复立朱见深为太子；十月，赐王振祭葬，并为之立祠纪念。

天顺三年（1459）：33岁，石亨、石彪谋反被诛。

天顺五年（1461）：35岁，曹吉祥造反被诛。

天顺七年（1463）：37岁，废除殉葬制度。

天顺八年（1464）：38岁，正月去世，葬入明十三陵中的裕陵。

PrevContentsBookshelfNext

附录五　朱见深大事记

正统十二年（1447）：1岁，出生，为朱祁镇长子，初名朱见濬。

正统十四年（1449）：朱祁镇被俘后，于北京保卫战前夕被皇太后立为太子。

景泰三年（1452）：6岁，被朱祁钰废为沂王。

天顺元年（1457）：11岁，英宗复辟，又被立为太子，改名朱见深。

天顺八年（1464）：18岁，正月，朱祁镇病故，即皇帝位，以次年为成化元年（1465）；七月，立吴氏为皇后；八月，废皇后吴氏；十月，立王氏为皇后。

成化元年（1465）：19岁，平反于谦冤案；命韩雍平叛广西大藤峡起义。

成化二年（1466）：20岁，正月，万妃生皇长子；十一月，皇长子夭折。

成化五年（1469）：23岁，皇子朱祐极出生。

成化六年（1470）：24岁，皇子朱祐樘生于西内。

成化七年（1471）：25岁，立朱祐极为太子。朱祐极在次年去世。

成化十一年（1475）：29岁，五月，皇子朱祐樘及生母纪氏回宫；六月，朱祐樘生母淑妃纪氏暴卒；十一月，立朱祐樘为太子；十二月，恢复郕王朱祁钰帝号。

成化十三年（1477）：31岁，设西厂，用汪直为提督，其权力超过东厂。

成化十八年（1482）：36岁，因群臣屡上谏言，罢废西厂。

成化二十三年（1487）：41岁，正月，万贵妃去世；八月，因过于悲痛而去世，葬于明十三陵中的茂陵。

PrevContentsBookshelfNext

附录一　朱祐樘大事记

成化六年（1470）：1岁，生于西宫，为朱见深第三子，此后秘密养育于宫中的安乐堂内。

成化十年（1474）：5岁，太监张敏将朱祐樘的身份告知朱见深，父子相见。

成化十一年（1475）：6岁，六月，生母纪氏暴亡；十一月，被立为太子。

成化二十三年（1487）：18岁，九月，即皇帝位，大赦天下，以次年为弘治元年（1488）。斥黜李孜省、梁芳、万喜及其党；十月，革除法王、佛子、国师、真人封号，罢免万安，任用徐溥入阁；十一月，任用刘健入阁。

弘治元年（1488）：19岁，十一月，妖僧继晓伏诛。

弘治二年（1489）：20岁，正月，收回已故内臣赐田，给百姓；十二月，追谥于谦光禄大夫、柱国、太傅，谥号肃愍。

弘治四年（1491）：22岁，九月，皇长子朱厚照生，次年被立为皇太子；十月，任用邱濬入阁。

弘治五年（1492）：23岁，重要产粮区苏松一带大水泛滥，命工部侍郎徐贯治水，历时近三年，水患免除。

弘治八年（1495）：26岁，任用谢迁、李东阳入阁。

弘治十年（1497）：28岁，纂修《大明会典》。

弘治十三年（1500)：31岁，定《问刑条例》。

弘治十五年（1502）：33岁，纂修《大明会典》成。

弘治十八年（1505）：36岁，五月，卒于乾清宫，葬于明十三陵中的泰陵。

PrevContentsBookshelfNext

附录二　朱厚照大事记

弘治四年（1491）：1岁，出生，为朱祐樘长子，次年被封为皇太子。

弘治十八年（1505）：15岁，即皇帝位，以次年为正德元年（1506）。

正德元年（1506）：16岁，刘健等大臣铲除“八虎”行动失败。刘健、谢迁被迫致仕。

正德二年（1507）：17岁，于西安门建造豹房，不久即由乾清宫迁至豹房。

正德三年（1508）：18岁，御道有揭露刘瑾罪行的匿名书，百官被罚跪于奉天门下。

正德五年（1510）：20岁，六月，自称“大庆法王西天觉道圆明自在大定慧佛”，命铸印；八月，以谋反罪处死刘瑾。

正德九年（1514）：24岁，正月，乾清宫大火，朱厚照下罪己诏；二月，夜至教坊观乐，朱厚照微行始于此；九月，在豹房内戏耍老虎受伤，逾月不视朝。

正德十二年（1517）：27岁，八月，成功出居庸关，驻跸宣府，称为“家里”；九月，驻阳和，自称“总督军务威勇大将军总兵官”；十月，应州之战杀敌一人。

正德十三年（1518）：28岁，以蒙古势力侵扰为借口，遍游塞上，西巡六个月。

正德十四年（1519）：29岁，二月，自加太师衔，计划巡幸南北直隶及山东泰山等处；三月，大臣举行大规模请愿，强烈反对朱厚照南巡；六月，宁王朱宸濠举兵叛乱；八月，令总督军务威武大将军镇国公朱寿（朱厚照）南征，十二日离开京师，十六日王守仁擒获朱宸濠消息传来，命令隐匿捷报，继续南征；十二月，抵达南京。

正德十五年（1520）：30岁，闰八月，八日，在南京举行献俘仪式。十二日，动向北归；九月，在积水池乘舟捕鱼，落水染疾；十二月，赐朱宸濠自尽，自通州还京师，南巡结束。

正德十六年（1521）：31岁，三月，病死于豹房，葬于明十三陵中的康陵。

PrevContentsBookshelfNext

附录一　朱厚熜大事记

正德二年（1507）：1岁，生于湖广安陆州（今湖北钟祥县），父朱祐杬为宪宗第四子。

正德十四年（1519）：13岁，父朱祐杬病逝，以王世子的身份开始掌管王府事务。

正德十六年（1521）：15岁，四月，入京即皇帝位，以次年为嘉靖元年（1522）；同月，命礼部集议父母名分，大礼议事件拉开序幕；七月，张璁提出“继统不继嗣”说，杨廷和等上疏力争；十月，追尊父兴献王为兴献帝，母为兴献后。

嘉靖元年（1522）：16岁，称孝宗为皇考，张太后为圣母，兴献帝后为本生父母。

嘉靖三年（1524）：18岁，正月，桂萼上疏请求改称孝宗为皇伯考，大礼议之争又起；七月，大臣在左顺门跪哭诤谏，一百三十四人下锦衣卫狱，一百八十人被廷杖，其中死者十七人；九月，昭告天下，孝宗为皇伯考，张太后为皇母。兴献帝为皇考，兴献后为圣母，大礼议之争告一段落。

嘉靖七年（1528）：22岁，颁布《明伦大典》，重定议礼诸臣之罪，追削杨廷和等人为民。

嘉靖二十一年（1542）：36岁，八月，任命严嵩为武英殿大学士，进入内阁；十月，杨金英等十六名宫女谋杀嘉靖未遂，皆凌迟处死。

嘉靖二十三年（1544）：38岁，授道士陶仲文为少傅兼少保，严嵩为内阁首辅。

嘉靖二十七年（1548）：42岁，十月，因收复河套之事，以“交结近侍”的罪名杀掉夏言。

嘉靖二十九年（1550）：44岁，俺答攻占古北口，严嵩不准诸将出战。俺答军在京郊掠夺八日后退后，史称“庚戌之变”。

嘉靖三十年（1551）：45岁，锦衣卫经历沈炼弹劾严嵩十大罪，被杖戍边。

嘉靖三十二年（1553）：47岁，兵部员外郎杨继盛弹劾严嵩，被杖下诏狱。

嘉靖三十五年（1556）：50岁，胡宗宪招降海盗徐海，后徐海跳海而死。

嘉靖三十六年（1557）：51岁，胡宗宪设计擒海盗汪直，后汪直被处死。

嘉靖四十四年（1565）：59岁，削严嵩及其子孙为民，以谋反罪杀严世蕃。

嘉靖四十五年（1566）：60岁，二月，海瑞上《直言天下第一事疏》，被下诏狱；十二月，于乾清宫去世，葬于十三陵中的永陵。

← PrevContentsBookshelfNext →

附录二　朱载垕大事记

嘉靖十七年（1538）：1岁，出生，为朱厚熜第三子。

嘉靖二十八年（1549）：12岁，皇兄朱载壑猝死，朱载垕成为年纪最大的皇子。

嘉靖三十一年（1552）：15岁，七月，嘉靖同意裕王朱载垕与景王朱载圳出阁就学，但不分长幼先后；八月，高拱、陈以勤任裕王府讲官，师生之间从此建立起紧密的关系。

嘉靖三十二年（1553）：16岁，内阁辅臣请立太子，嘉靖不允。

嘉靖四十四年（1565）：28岁，景王朱载圳死于藩国，朱载垕即位的最大威胁消除。

嘉靖四十五年（1566）：29岁，即皇帝位，以次年为隆庆元年（1567），由徐阶主持起草的《嘉靖遗诏》颁布。

隆庆元年（1567）：30岁，高拱被迫请辞，无奈批准。

隆庆二年（1568）：31岁，徐阶致仕。

隆庆三年（1569）：32岁，授高拱为少傅兼太子太傅、吏部尚书、武英殿大学士。

隆庆四年（1570）：33岁，俺答封贡，延续两百多年的明蒙战争结束。

隆庆五年（1571）：34岁，内阁内讧加剧，高拱一家独大。

隆庆六年（1572）：35岁，于乾清宫去世，葬于十三陵中的昭陵。

PrevContentsBookshelfNext

附录　朱由检大事记

万历三十八年（1610）：1岁，为明光宗朱常洛第五子，明熹宗朱由校弟。

天启二年（1622）：13岁，被册封为信王。

天启七年（1627）：18岁，于皇极殿即皇帝位，以次年为崇祯元年（1628）；同年将魏忠贤贬至凤阳皇陵司香。

崇祯元年（1628）：19岁，召见廷臣及督师袁崇焕，议平辽事宜。

崇祯三年（1630）：21岁，命磔袁崇焕于市。

崇祯五年（1632）：23岁，西濠大捷。

崇祯六年（1633）：24岁，命曹文诏节制秦晋诸将。

崇祯七年（1634）：25岁，命陈奇瑜以兵部右侍郎兼右佥都御史总督陕西、河南、湖广、四川军务；擢卢象昇总理直隶、河南、山东、四川、湖广五省军务，兼湖广巡抚；农民军袭陷凤阳，焚毁皇陵；下罪己诏。

崇祯八年（1635）：26岁，后金兵破长城关隘直逼京师。

崇祯九年（1636）：27岁，命卢象昇以兵部左侍郎兼都察院右佥都御史，总督宣大、山西军务；皇太极称帝。

崇祯十年（1637）：28岁，下旨起复杨嗣昌为兵部尚书；皇太极率军入朝，朝鲜降清。

崇祯十二年（1639）：30岁，命杨嗣昌督师。

崇祯十四年（1641）：32岁，李自成兵陷洛阳，杀福王朱常洵；张献忠兵陷襄阳，杀襄王朱翊铭；杨嗣昌病殁于沙市徐家园。

崇祯十五年）1642）：33岁，松山陷落，洪承畴祖大寿降清。

崇祯十六年（1643）：34岁，李自成号大顺于襄阳；张献忠号大西于武昌；孙传庭战殁于潼关。

崇祯十七年（1644）：35岁，正月，李自成称王于长安，改国号大顺，改年号永昌；三月十一日，罪己诏；三月十九日，自缢于煤山寿星亭，司礼监太监王承恩随死。

PrevContentsBookshelfNext